### 巴巴罗萨的归来（3）

#### Diplomatic Initiatives 外交举措

亨利六世的当选在外交上产生了巨大影响，因为腓特烈五世曾在1165年与英格兰国王亨利二世的女儿埃莉诺订婚。1170年她改嫁给了卡斯提尔的阿方索八世（Alfonso VIII of Castile）。我们不知道婚约的取消是因为腓特烈五世不再是帝国的继承人，还是因为他去世了。无论如何，阿方索加入了亨利二世和阿拉贡的阿方索二世（Alfonso II of Aragon）的联盟（后者在1167年成为了普罗旺斯侯爵），来对抗路易七世的内兄弟，图卢兹伯爵雷蒙德五世。1170年秋，雷蒙德出现在了巴巴罗萨位于勃艮第的行宫中，巴巴罗萨为了寻找盟友甚至转而接触了法国国王，尽管在1165年他俩曾差点爆发战争。

他们于1171年2月4日在帝国与法兰西的边界洛林的沃库勒尔（Vaucouleurs）附近会面，讨论“恢复教会的统一与和平”，还有路易的女儿与亨利六世的婚约，以及盟约。巴巴罗萨和路易同意在莱茵河、阿尔卑斯山和巴黎附近的地区与布拉班特人作战，并且今后不再雇佣他们。【布拉班特人：红胡子！没有我们，你逃不出意大利，啊……】只有那些与定居在该地区男爵领上妇女结婚了的雇佣兵，或者在协议开始日期之前就已经被雇佣的不再禁止行列。上洛林公爵马蒂亚斯和特鲁瓦伯爵亨利发誓，他们各自的内兄弟【指巴巴罗萨和路易七世】都将维护该协议。亚历山大成功地呼吁路易的兄弟，兰斯大主教亨利阻挠了联姻，但沃库勒尔只是形成卡佩-霍亨斯陶芬之间非正式同盟的第一步。

与此同时，1170年，巴巴罗萨重新开始了与亚历山大的谈判，该谈判因为1169年夏教宗拒绝接受支持分裂的教士而中断。皇帝给了班贝格主教埃伯哈德（博索称之为“内心永远善良的天主教徒”）充分的自由与见机行事的权利，但只能在与教宗的私人会面中进行。亚历山大坚持要让埃伯哈德从巴巴罗萨那里得到的授权中没有被提及的伦巴第人也参与谈判，不然他们会怀疑巴巴罗萨动机不纯。由于诺曼人禁止埃伯哈德进入他们的领地，教宗只得从贝内文托转移到坎帕尼亚（Caompania）的维罗利（Veroli），在那里于1170年3月19日单独会见了主教。巴巴罗萨准备停止对教宗采取任何进一步的敌对错失，承认其法令的有效性并执行，但他还是不愿意在公开场合对亚历山大表示出对这位圣彼得的继承人所应有的敬意。因此亚历山大斥责并撵走了埃伯哈德。在主教报告其任务失败后，巴巴罗萨在6月7日于富尔达举行的集会上宣布，他永远不会承认枢机主教罗兰为教宗。因此，结束教会分裂看似不可逾越的障碍便是：巴巴罗萨拒绝亲自向他的敌人屈服，从而为他侮辱教宗的荣誉而赎罪；而亚历山大还要求将伦巴第人也纳入议题；最后是包括克里斯蒂安还有菲利普大主教在内的神职人员们的命运，他们都是由支持教会分裂的人祝圣的。

然而，巴巴罗萨也从威尼斯、拜占庭和诺曼人之间的紧张关系中获益，诺曼人本来是支持维罗内斯联盟和伦巴第联盟的，但戏剧性的是，1167年巴巴罗萨的军队被歼灭后消除了帝国对诺曼人的威胁，从而使他们不再希望看见一个统一的伦巴第和维罗内斯联盟了。威尼斯人对亚得里亚海的控制受到了希腊人于1167年占领达尔马提亚（今克罗地亚沿海地区）以及与对岸的安科纳结盟的威胁；威尼斯命令自己的公民离开拜占庭帝国。曼努埃尔一世对此的回应是在1169年和1170年延长拜占庭与热那亚还有比萨的商业条约，1171年3月12日他囚禁了所有居住在帝国境内的威尼斯人。威尼斯集结了一支舰队进攻希腊人，曼努埃尔将他的女儿玛丽娅与西西里的威廉二世订婚，后者可以封锁威尼斯人从亚得里亚海进入地中海的通道。1172年3月，一场流行病击垮了威尼斯人的部队。这时曼努埃尔不再需要诺曼人的支持便抛弃了威廉，后者受到了极大的侮辱，因为原本他还等待迎娶他的新娘。

玛丽娅还是她父亲另一个外交计划中的一枚棋子。懂希腊语的大主教克里斯蒂安曾于1170年前往君士坦丁堡；但关于他的任务目的却记载并不想洗。然而1171年6月，一个拜占庭使团抵达科隆，提议巴巴罗萨的儿子与曼努埃尔的女儿结婚，很可能便是指亨利六世与玛丽娅。巴巴罗萨在这年早些时候没能为亨利娶到一位卡佩家族的新娘，这很可能使得皇帝会对曼努埃尔的提议感兴趣。巴巴罗萨派遣神学家霍瑙的雨果（Hugo of Honau）前往君士坦丁堡。 在曼努埃尔于1172年解除了他女儿与威廉的婚约后，巴巴罗萨的使者，沃尔姆斯的主教选候康拉德二世，以及在前往巴勒斯坦朝圣途中经过君士坦丁堡的狮子亨利可能重新开始了关于婚约的谈判。直到1174年6月，希腊人的特使仍然在巴巴罗萨位于雷根斯堡的宫廷中寻求这种可能性。
